§ III. — INTÉGRITÉ

Si l’on a parfois émis quelques doutes relativement a l’authenticité des deux premiers chapitres de saint Matthieu[61], on a suscité une véritable tempête de protestations à propos des douze derniers versets de saint Marc, Mc 16.9-20.

Voici les motifs sur lesquels on s’est appuyé pour les rejeter comme une interpolation.

Il y a d’abord les preuves extrinsèques, qui peuvent se ramener à deux principales, tirées, l’une des manuscrits, l’autre des anciens écrivains ecclésiastiques. — 1° Plusieurs manuscrits grecs parmi lesquels le Codex Vaticanus et le Codex Sinaiticus, c’est-à-dire les deux plus anciens et les deux plus importants, omettent entièrement ce passage. De même le Codex Veronensis latin. Parmi ceux qui le contiennent, il en est qui l’entourent d’astérisques, comme douteux (par exemple, les Codd. 137 et 138) ; d’autres ont soin de noter qu’on ne le rencontre point partout[62]. En outre, le texte est en assez mauvais état dans ce passage : les variantes y fourmillent ce qui est loin d’être, nous dit-on, favorable à son authenticité. — 2° Saint Grégoire de Nysse[63], Eusèbe[64], saint Jérôme[65], et d’autres écrivains anciens en assez grand nombre, assurent que, de leur temps déjà, le passage en question manquait dans la plupart des manuscrits, de sorte qu’il était regardé par plusieurs comme une addition relativement récente[66]. Les premières Catenæ grecques ne commentent pas au-delà du ℣. 8, et c’est aussi à ce verset que s’arrêtent les célèbres canons d’Eusèbe.

Aux preuves extrinsèques, on ajoute un argument intrinsèque, appuyé sur le changement extraordinaire de style qui se fait remarquer à partir du ℣. 9. 1° Dans ces quelques lignes qui terminent le second Évangile, on ne rencontre pas moins de vingt-et-une expressions que saint Marc n’avait jamais employées auparavant[67]. 2° Les détails pittoresques, les formules de transition rapide qui caractérisent, comme nous le dirons plus loin, la narration de notre évangéliste, disparaissent brusquement après le ℣. 8. Cette manière nouvelle supposerait donc, exigerait même un auteur distinct du premier.

Telle est la conclusion que la plupart des exégètes protestants modernes et contemporains déduisent de ce double argument : l’œuvre originale de saint Marc s’arrêterait, suivant eux, au ℣. 8[68]. Ils admettent pourtant d’une manière assez générale que les derniers versets remontent jusqu’à la fin du premier siècle. Nous prétendons au contraire, avec tous les commentateurs catholiques, que le passage incriminé est de saint Marc aussi bien que le reste de l’Évangile, et il nous paraît assez facile de le démontrer. 1° Si deux ou trois manuscrits l’omettent[69], tous les autres le contiennent, en particulier les célèbres Codd. A. C. D., au témoignage desquels les critiques attachent tant d’importance[70]. 2° On le trouve dans la plupart des anciennes versions, spécialement dans l’Itala, la Vulgate, la Peschito, les traductions de Memphis, de Thèbes, d’Ulphilas, etc. La version syriaque dont le Dr Cureton a découvert d’importants fragments, en contient les quatre derniers versets[71]. 3° Plusieurs écrivains de l’âge apostolique y font des allusions manifestes[72]. Saint Irénée le cite[73] ; saint Hippolyte, Tertullien, saint Jean Chrysostome, saint Augustin, saint Ambroise, saint Athanase, et d’autres Pères le connaissent et le mentionnent aussi. Théophylacte en a fait le sujet d’un commentaire spécial. Comment est-il possible, demanderons-nous aux adversaires de son authenticité, qu’un passage apocryphe ait réussi à se faire ainsi recevoir presque partout ? 4° Comprendrait-on, demanderons-nous encore, que saint Marc ait terminé son Évangile par les mots ἐφοϐοῦντο γάρ, Mc 16.8, de la façon la plus abrupte ? « Sine his versibus » (℣℣. 9-20), dit fort bien Bengel[74], « historia Christi, resurrectionis præsertim, abrupta foret, non conclusa ». 5° Le fond de ce passage, quoi qu’on dise, « n’a rien qui ne soit dans la manière rapide et brève de l’évangéliste (saint Marc) ; il résume encore saint Matthieu, et il y ajoute quelques détails, 16, 13, que saint Luc reprendra pour les étendre[75] ». 6° Quant aux expressions « extraordinaires » employées ici par le narrateur, elles sont pour la plupart très communes, ou bien elles proviennent de la nature particulière du sujet. On en a donc exagéré singulièrement la portée[76]. Plusieurs auteurs ont conjecturé que la mort de saint Pierre ou la persécution de Néron avaient bien pu interrompre subitement saint Marc, avant qu’il eût mis la dernière main à son Évangile, de sorte que la finale aurait été écrite un peu plus tard, ce qui expliquerait le changement de style[77] ; mais cette hypothèse paraît assez étrange[78]. En tout cas, elle est dénuée de tout fondement extérieur. 7° Enfin deux raisons principales peuvent rendre compte de la disparition de nos douze versets dans un certain nombre de manuscrits. 1. Quelque copiste les oublia peut-être par mégarde dans un premier manuscrit, ce qui occasionna leur omission successive dans les copies auxquelles ce manuscrit servit plus tard de modèle : quand ils eurent ainsi disparu d’un certain nombre de Codices, on comprend qu’un mouvement d’hésitation se soit produit à leur égard ; 2. la difficulté de mettre le ℣. 9 en harmonie avec les lignes parallèles de Mt 28.1, dut contribuer à jeter des doutes sur l’authenticité de tout le passage qu’il inaugure. Ces preuves nous semblent largement suffire pour que nous soyons en droit d’admettre la parfaite intégrité de l’Évangile selon saint Marc[79].

[61] Voir notre Commentaire sur l’Évangile selon saint Matthieu, Préface, § II.

[62] V. g. les Codd. 6 et 10, où on lit la remarque suivante : ἐν τισι μὲν τῶν ἀντιγράφων ἕως ᾤδε (c’est-à-dire jusqu’à la ﬁn du ℣. 8) πληροῦται ὁ εὐαγγελιστής.

[63] Saint Grégoire de Nysse, Orat. de Resurr.

[64] Eusèbe de Césarée, Ad Marin. Quæst. 1.

[65] Saint Jérôme de Stridon, Ad Hedibiam, iv, 172.

[66] Voir les citations dans Carl Friedrich August Fritzsche, Evangelium Marci, Lipsiae, 1830, p. 752 et ss.

[67] Par exemple ℣. 10, πορευθεῖσα, τοῖς μετʹ αὐτοῦ γενομένοις ; ℣. 11, ἐθεάθη, ἠπίστησαν ; ℣. 12, μετὰ ταῦτα ; ℣. 17, παραϰολουθήσει ; ℣. 20, ἐπαϰολουθούντων, etc.

[68] Bleek, Olshausen, Lachmann, J. Morison et quelques autres font exception et se déclarent favorables à l’authenticité des ℣℣. 9-10.

[69] Il est à remarquer que le Codex B laisse, entre le ℣. 8 et le début de l’Évangile selon saint Luc, un vide suffisant pour recevoir au besoin les versets omis. Preuve que l’ « amanuensis » avait des doutes sur la légitimité de son omission.

[70] Voir la nomenclature des principaux manuscrits de la Bible dans Paul-Augustin Drach, Épîtres de saint Paul, p. 87 et ss.

[71] Cf. William Cureton, Remains of a very ancient recension of the four gospels in syriac, hitherto unknown in Europe, Londres, 1858 ; Arthur Marie Le Hir, Étude sur une ancienne version syriaque des Évangiles, Paris 1859.

[72] Par exemple, l’épitre de saint Barnabé, § 45 ; le Pasteur d’Hermas, 9, 25.

[73] Voir le § 2, p. 4, note 5. Comp. Saint Justin Mart. Apol. 1, 45.

[74] Johann Albrecht Bengel, Gnomon Novi Testamenti, hoc loco. « On ne peut guère admettre que le texte primitif finît d’une manière aussi abrupte ». Ernest Renan, les Évangiles, 1878, p. 121.

[75] Henri Wallon, De la croyance due à l’Évangile, p. 223.

[76] Cf. Joseph Langen, Grundriss der Einleitung in das Neue Testament, 1868, p. 40. Ajoutons que les ℣℣. 9-20 du chap. 16 contiennent plusieurs locutions que l’on regarde comme caractéristiques du style de saint Marc, v. g. ℣. 12, ἐφανερώθη ; ℣. 15, ϰτίσει ; etc. Voyez le commentaire.

[77] Cf. Johann Leonhard Hug, Einleitung in die Schriften des Neuen Testaments t. II, p. 247 et ss.

[78] Nous en dirons autant de celle de Peter Schegg, Evangelium nach Markus, t. II, p. 230, d’après laquelle les ℣℣. 9-20 seraient un fragment d’antique catéchèse inséré par saint Marc lui-même à la fin de sa narration.

[79] Voyez sur cette question Adalbert Maier, Einleitung in die Schriften des Neuen Testaments, § 21, p. 80 et ss.

§ IV. — ORIGINE ET COMPOSITION DU SECOND ÉVANGILE

Sous ce titre, nous traiterons brièvement des quatre points suivants : l’occasion, le but, les destinataires et les sources de l’Évangile selon saint Marc.

1. Dans des textes cités plus haut[80], Clément d’Alexandrie et saint Jérôme ont clairement indiqué, d’après la tradition, l’occasion qui inspira au second évangéliste la pensée d’écrire à son tour la biographie de Jésus. Les chrétiens de Rome l’ayant pressé de composer pour eux un abrégé de la prédication du Prince des Apôtres, il céda à leur désir et publia son Évangile.

2. Son but comme écrivain fut donc tout à la fois catéchistique et historique. Il voulut venir en aide à la mémoire de ces pieux solliciteurs et continuer ainsi auprès d’eux l’enseignement chrétien, et c’est par un rapide résumé des faits qui composent l’histoire du Sauveur qu’il entreprit de leur rendre ce double service. En réalité, « le caractère du second Évangile s’accorde parfaitement avec cette donnée, car on n’y aperçoit pas d’autre intention que celle du récit même ; il ne présente aucune partie didactique d’une longueur disproportionnée avec le reste de la narration[81] ». À ce but catéchistique et surtout historique, saint Marc n’associa-t-il pas une légère tendance dogmatique ? Divers auteurs l’ont pensé[82], et rien n’empêche de voir avec eux dans les premières paroles du second Évangile, « Initium Evangelii Jesu Christi Filii Dei », une indication de cette tendance. Saint Marc, d’après cela, se serait proposé de démontrer à ses lecteurs la filiation divine de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Mais ce dessein n’est accentué nulle part ailleurs : l’Évangéliste laisse parler les faits, il ne soutient pas une thèse directe à la façon de saint Matthieu ou de saint Jean[83]. Il y a loin d’une tendance aussi simple au but étrange que plusieurs rationalistes contemporains[84] ont prêté à saint Marc. Suivant eux, tandis que les Évangiles selon saint Matthieu et selon saint Luc seraient des écrits de parti, destinés, dans la pensée de leurs auteurs, à soutenir, le premier la faction judaïsante (le Pétrinisme), l’autre la faction libérale (le Paulinisme), entre lesquelles, nous assure-t-on, se partageaient les membres du Christianisme naissant, saint Marc aurait pris dans sa narration une position intermédiaire, se plaçant a dessein sur un terrain neutre, afin d’opérer une heureuse réconciliation. D’un autre côté, Hilgenfeld[85] range saint Marc parmi les Pauliniens. On le voit, nous n’avons pas à réfuter ces hypothèses fantaisistes, puisqu’elles se renversent mutuellement[86].

3. Saint Matthieu avait écrit pour des chrétiens sortis des rangs du Judaïsme, saint Marc s’adresse à des convertis de la Gentilité. Indépendamment des témoignages de la tradition[87], d’après lesquels les premiers destinataires du second Évangile furent les fidèles de Rome, qui avaient appartenu au paganisme en grande majorité[88], la seule inspection du récit de saint Marc nous permettrait de le conclure avec une très grande probabilité. 1° L’évangéliste prend soin de traduire les mots hébreux ou araméens insérés dans sa narration, par exemple Boanerges, Mc 3.17, Talitha cumi, Mc 5.41 ; Corban, Mc 7.11 ; Bartimæus, Mc 10.46 ; Abba, Mc 14.36 ; Eloï, Eloï, lamma sabachtani, Mc 15.34 : il ne s’adressait donc pas à des juifs. 2° Il donne des explications sur plusieurs coutumes juives, ou sur d’autres points que des personnes étrangères au Judaïsme pouvaient difficilement connaître. C’est ainsi qu’il nous dit que « les Juifs ne mangent pas à moins de s’être lavé fréquemment les mains », Mc 7.3, Cf. 4 ; que « la Pâque était immolée le premier jour des pains azymes », Mc 14.12 ; que la « Parascève » était « le jour qui précède le sabbat », Mc 15.42 ; que le mont des Oliviers est situé ϰατέναντι τοῦ ἱεροῦ, Mc 13.3, etc. 3° Il ne mentionne pas même le nom de la Loi juive ; nulle part il ne fait, comme saint Matthieu, d’argumentation basée sur des textes de l’Ancien Testament. Deux fois seulement, Mc 1.2,3 et Mc 15.26[89], il cite les écrits de l’ancienne Alliance en son propre nom. Ce sont là encore des traits significatifs relativement à la destination du second Évangile. 4° Le style de saint Marc a beaucoup d’affinité avec le latin. « Il semblerait dit M. Schegg, que c’est une bouche romaine qui a enseigné le grec à notre évangéliste[90] ». Des mots latins grécisés reviennent fréquemment sous sa plume, v. g. σπεϰουλάτωρ, Mc 6.27 ; ξέστης (sextarius), Mc 7.4,8 ; πραιτώριον, Mc 15.16 ; φραγελλόω (ﬂagello), Mc 15.15 ; ϰῆνσος, Mc 12.14 ; λεγεών, Mc 5.9,15 ; ϰεντύριων, Mc 15.39,44,45 ; ϰοδράντης (quadrans), Mc 12.42 ; etc.[91]. Après avoir mentionné une monnaie grecque, λεπτὰ δύο, il ajoute qu’elle équivalait au « quadrans » des Romains ; Mc 12.42. Plus loin Mc 15.21, il mentionne une circonstance peu importante en elle-même « Simonem Cyrenæum, patrem Alexandri et Rufi » mais qui s’explique immédiatement, si l’on se souvient que Rufus habitait Rome. Cf. Ro 16.26. Ces derniers détails ne prouvent-ils pas que saint Marc a écrit parmi des Romains et pour des Romains[92] ?

4. Dans notre Introduction générale aux Saints Évangiles, nous avons étudié la délicate question de la source commune à laquelle vinrent puiser tour a tour les trois premiers évangélistes : il ne peut donc s’agir ici que d’une source spéciale à saint Marc. Or, nous avons entendu les Pères affirmer d’une voix unanime[93] que la catéchèse du Prince des Apôtres servit de base à saint Marc pour la composition de son récit. « Ne rien omettre de ce qu’il avait entendu, ne rien admettre qu’il ne l’eût appris de la bouche de Pierre » : ainsi s’exprimait Papias[94]. De là le titre d’ἑρμηνευτὴς Πέτρου, « interpres Petri », que notre évangéliste a porté depuis l’époque du prêtre Jean : de là le nom de « Mémoires de Pierre » appliqué par saint Justin à sa composition[95]. Non pas, assurément, qu’il faille entendre ces expressions d’une façon trop littérale, et faire de saint Marc un simple « amanuensis » auquel saint Pierre aurait dicté le second Évangile, de même que Jérémie avait autrefois dicté ses Prophéties à Baruch[96] ! L’influence de saint Pierre, selon toute vraisemblance, ne fut pas directe, mais seulement indirecte, et elle n’empêcha pas le disciple de demeurer un historien très indépendant. Elle fut considérable pourtant, puisqu’elle a été si fréquemment signalée par les anciens écrivains. Elle a d’ailleurs laissé des traces nombreuses et distinctes dans la rédaction de saint Marc. Oui, le second Évangile est visiblement marqué à l’effigie du Chef des Apôtres : tous les commentateurs le répètent à l’envi[97]. Marc n’ayant pas été témoin oculaire des événements qu’il raconte, qui a pu donner à son Évangile cette fraîcheur de récit, cette minutie de détails, que nous aurons à mentionner bientôt ? Il n’avait pas contemplé l’œuvre de Jésus de ses propres yeux mais il l’avait vue pour ainsi dire, par les yeux de saint Pierre[98]. Pourquoi les renseignements relatifs à Simon-Pierre sont-ils plus abondants chez lui que partout ailleurs ? Seul, il nous dit que Pierre se mit à la recherche de Jésus, le lendemain des guérisons miraculeuses accomplies à Capharnaüm, Mc 1.36 ; cf. Lc 4.42. Seul, il rappelle que ce fut Pierre qui attira l’attention des autres Apôtres sur le dessèchement rapide du figuier, Mc 11.21 ; cf. Mt 21.17 et ss. Seul, il montre saint Pierre interrogeant Notre-Seigneur Jésus-Christ sur le mont des Oliviers touchant la ruine de Jérusalem, Mc 13.3 ; cf. Mt 24.1 ; Lc 21.5. Seul, il fait adresser directement à Pierre par l’Ange la bonne nouvelle de la résurrection de Jésus, Mc 16.7 ; cf. Mt 28.7. Enfin il décrit avec une précision particulière le triple reniement de saint Pierre ; cf. surtout Mc 14.68,72. N’est-ce pas de Simon-Pierre lui-même qu’il tenait ces divers traits ? Il est vrai, d’un autre côté, que plusieurs détails importants ou honorables de la vie évangélique de saint Pierre sont complètement passés sous silence dans le second Évangile, par exemple saint Marche sur les eaux, Mt 14.28-34 ; cf. Mc 6.50,51 ; son rôle proéminent dans le miracle du didrachme, Mt 17.24-27 ; cf. Mc 9.33 ; sa désignation comme le roc inébranlable sur lequel l’Église serait bâtie, Mt 16.17-19 ; Mc 8.29,30 ; la prière spéciale que Jésus-Christ fit pour lui afin d’obtenir que sa foi ne défaillît jamais ; Lc 22.31,32[99]. Mais ces omissions remarquables ne prouvent-elles pas de nouveau, ainsi que le conjecturaient déjà Eusèbe de Césarée[100] et saint Jean Chrysostome[101], la participation de saint Pierre à la composition du second Évangile, ce grand Apôtre ayant voulu par modestie qu’on laissât dans l’oubli des événements qui étaient si précieux pour sa personne ? Nous l’admettons sans peine à la suite du plus grand nombre des exégètes[102].

Que penser maintenant de l’opinion de saint Augustin, opinion tout-à-fait isolée dans l’antiquité, mais souvent acceptée depuis, d’après laquelle l’Évangile selon saint Marc ne serait qu’un abrégé calqué sur celui de saint Matthieu ? « Marcus Matthæum subsecutus tanquam pedissequus et breviator ejus[103] ? » Elle est exacte, si elle affirme simplement qu’il existe une grande ressemblance, soit pour le fond, soit pour la forme, entre les deux premiers récits évangéliques ; elle est fausse, au contraire, si elle prétend que saint Marc s’est borné à publier une réduction de l’œuvre de son devancier. Les faits qu’il rapporte sont bien les mêmes pour la plupart[104], mais il les expose presque toujours d’une manière très neuve, qui prouve sa complète liberté d’écrivain[105]. Du reste, ce sentiment est aujourd’hui à peu près abandonné.

[80] Préface, § 2.

[81] Heinrich Joseph Wetzer et Benedikt Welte, Dictionnaire encyclopédique de la théologie catholique, s. v. Évangiles.

[82] Cf. Adalbert Maier, Einleitung in die Schriften des Neuen Testaments, § 18, pp. 70 et 71.

[83] Voir nos Commentaires sur les Évangiles de saint Matthieu et de saint Jean, Préface.

[84] L’auteur anonyme de l’ouvrage intitulé : die Evangelien, ihr Geist, etc. Leipz. 1845, p. 327 et ss. ; Albert Schwegler, Das nachapostolische Zeitalter, p. 455 et ss. ; Ferdinand Christian Baur, Kritische Untersuchungen über die kanonischen Evangelien, p. 462 et ss.

[85] Adolph Hilgenfeld, Die Evangelien, p. 41 et s.

[86] Voir Adalbert Maier, Einleitung in die Schriften des Neuen Testaments, § 18, p. 71 et 72.

[87] Voir plus haut, n° 1.

[88] Voir Paul-Augustin Drach, Épîtres de saint Paul, p. 375.

[89] Supposé que ce second passage soit authentique. Voir le commentaire.

[90] Peter Schegg, Evangelium nach Markus, p. 12.

[91] Les autres écrivains du Nouveau Testament emploient parfois quelques-unes de ces expressions ; mais ils n’en font pas un usage constant, comme saint Marc.

[92] Cf. Francesco Saverio Patrizi, s.j., de Evangeliis, l. I, c. ii, q. 3.

[93] Voir les textes cités en faveur de l’authenticité du second Évangile, § 2.

[94] Loc. Cit. : ἑνὸς γὰρ ἐπὸιήσατο πρόνοιαν, τοῦ μηδὲν ὦν ἤϰουσε παράλιπεῖν, ἢ ψεὐσασθαί τι ἐν αὐτοῖς.

[95] Saint Justin de Naplouse, Dialogus cum Tryphone, c. cvi : ἔν ἀπομνημονεύμασιν αὐτοῦ, scil. Πέτρου.

[96] D’après Reithmayr, le mot « interprète » signifierait que saint Marc traduisait en latin les instructions grecques de saint Pierre ; cf. Hyacinthe de Valroger, Introduction historique et critique aux livres du Nouveau Testament, t. 2, p. 51. Selon d’autres. c’est le texte araméen de saint Pierre que Marc aurait traduit en grec. Explications très invraisemblables, assurément.

[97] Voyez sur ce point de fines observations dans Louis-Émile Bougaud, le Christianisme et les temps présents, t. 2, pp. 69 et ss. 2e édit.

[98] « Omnia quæ apud Marcum leguntur, narrationum sermonumque Petri dicuntur esse commentaria ». Eusèbe de Césarée, Démonstration évangélique, l iii, c. 5. « Saint Marc est plein d’observations minutieuses venant sans nul doute d’un témoin oculaire. Rien ne s’oppose à ce que ce témoin oculaire, qui évidemment avait suivi Jésus, qui l’avait aimé et regardé de très près, qui en avait conservé une vive image, ne soit l’apôtre Pierre lui-même, comme le veut Papias ». Ernest Renan, Vie de Jésus, 1863, p. 39. Cf. Francesco Saverio Patrizi, s.j., de Evangeliis, l. I, c. ii, q. 4.

[99] Comparez encore Mc 7.17 et Mt 15.45 ; Mc 14.13 et Lc 22.8.

[100] Eusèbe de Césarée, Démonstration Évangélique, l. iii, 3, 89.

[101] Saint Jean Chrysostome, Homilia in Matth.

[102] Nous ne croyons pas qu’on puisse tirer une preuve péremptoire de certaines coïncidences de pensées et d’expressions qui existent entre les Épîtres de saint Pierre et divers passages du second Évangile (V. g. 2P 2.1, cf. Mc 13.22 ; 2P 3.17, cf. Mc 13.23 ; 1P 1.25, cf. Mc 13.21 ; 1P 2.9, cf. Mc 13.20 ; 1P 2.17, cf. Mc 12.17 ; 1P 2.25, cf. Mc 6.34 ; 2P 3.41, cf. Mc 13.19 ; etc) : ces coïncidences n’ont en effet rien de caractéristique.

[103] Saint Augustin d’Hippone, De Consensu Evangelistarum, l. I, c. ii.

[104] D’importantes omissions sont néanmoins à signaler, notamment Mt 3.7-40 ; 8.5-13, etc. ; Mt 10.15-42 ; 11 ; 12.38-45 ; 14.34-36 ; 17.24-27 ; 18.10-35 ; 20.1-16 ; 21.14-16,28-32 ; 22.1-14 ; 23 ; 27.3-40,62-67 ; 28.11-15,16-20 ; etc., etc. Un simple « abbreviator » ne se serait pas ainsi comporté.

[105] Si l’on divise, avec M. Reuss, la matière contenue dans les trois premiers Évangiles en 100 sections ou paragraphes, nous ne trouvons dans saint Marc que 63 de ses sections, tandis que saint Matthieu en a 73, saint Luc 82. 49 sections sont communes aux trois Évangélistes, 9 à saint Matthieu et à saint Marc, 3 à saint Marc et à saint Luc ; saint Marc n’en a que deux qui lui soient tout à fait spéciales. Mais combien de traits qu’on trouve seulement dans son récit ! Cf. Mc 2.25 ; 3.20-21 ; 4.26-29 ; 5.4-5 et ss. ; 8.22-26 ; 9.49 ; 11.11-14 ; 14.51-52 ; 16.9-11, et cent autres passages que nous signalerons dans le commentaire.

§ V. — LA LANGUE PRIMITIVE DU SECOND ÉVANGILE

Saint Marc ayant composé son Évangile pour des Romains, il a semblé naturel à plusieurs critiques qu’il l’ait écrit primitivement en latin. Tel a été en particulier l’avis du savant Baronius[106]. La Peschito syriaque et les suscriptions de plusieurs manuscrits grecs affirment sans doute que le second Évangile ἐγράφη ῥωμαΐστι ; mais ces assertions anonymes perdent toute autorité devant les témoignages formels de saint Jérôme et de saint Augustin. « De novo nunc loquar Testamento, dit le premier de ces deux Pères[107], quod græcum esse dubium non est, excepto apostolo Matthæo, qui primus in Judæa Evangelium Christi hebraicis litteris edidit ». Saint Augustin n’est pas moins clair : « Horum sane quatuor (Evangelistarum) solus Matthæus hebræo scripsisse perhibetur eloquio, cæteri græco[108] ».

Pourquoi saint Marc, s’adressant à des Romains, n’aurait-il pas écrit en grec ? N’est-ce pas dans cette langue que l’historien Josèphe composa ses ouvrages, précisément pour être compris des Romains ? Saint Paul[109] et saint Ignace n’écrivirent-ils pas aussi en grec leurs lettres à l’Église de Rome ? « Pendant une partie notable des premiers siècles, dit M. Milman[110], l’Église de Rome et presque toutes les Églises de l’Occident étaient en quelque sorte des colonies religieuses helléniques. Leur langage était grec, leurs écrivains étaient grecs, leurs livres sacrés étaient grecs, et de nombreuses traditions, comme de nombreux restes, prouvent que leur rituel et leur liturgie étaient grecs… Tous les écrits chrétiens connus de nous qui partirent à Rome ou en Occident sont grecs, ou l’étaient primitivement: et les épîtres de saint Clément, et le Pasteur d’Hermas, et les homélies Clémentines, et les œuvres de saint Justin martyr, jusqu’à Caïus, jusqu’à Hippolyte, auteur de la réfutation de toutes les hérésies ». Rien ne s’opposait donc à ce que saint Marc écrivît en grec, bien qu’il destinât son récit à des Latins[111].

L’hypothèse de Wahl, d’après laquelle le second Évangile aurait été composé en langue copte mérite à peine une mention[112].

[106] Cæsar Baronius, Annales ecclesiastici, ad ann. 45, § 39 et ss. Voir la réfutation de Tillemont, Mémoires pour servir à l’Hist. eccl, saint Marc, note 4.

[107] Saint Jérôme, ad Damasum Præfatio in Evangelistas.

[108] Saint Augustin d’Hippone, De Consensu Evangelistarum, l. I, c. iv.

[109] Voir Paul-Augustin Drach, Épîtres de saint Paul, p. 7.

[110] Henry Hart Milman, History of Latin Christianity, l. I, p. 27-28.

[111] Voir Richard Simon, Histoire critique du Nouveau Testament, c. xi ; cf. Juvénal, Satires, vi, 2.

[112] Cf. Magazin für alte, besond. oriental. und bibl. Literatur, 1790, iii, 2, p. 8. Wahl allègue comme raison la fondation de plusieurs chrétientés égyptiennes par saint Marc.

§ VI. — TEMPS ET LIEU DE LA COMPOSITION DU SECOND ÉVANGILE

1° La tradition ne nous fournit pas de données certaines relativement à l’époque où saint Marc écrivit son Évangile ; ses renseignements sont même contradictoires. Ainsi, d’après Clément d’Alexandrie[113], le second Évangile aurait été publié du vivant de saint Pierre ; tandis que, suivant saint Irénée[114], il n’aurait paru qu’après la mort du Prince des Apôtres, par conséquent après l’an 67. Les critiques se partagent entre ces deux sentiments. MM. Reithmayr et Gilly adoptent le premier, et placent la composition de notre Évangile entre les années 42-49[115]. MM. Langen, J-P. Lange, et la plupart des autres exégètes contemporains, se rangent à l’opinion de saint Irénée, qui semble en effet plus probable. D’autres auteurs tâchent de concilier les témoignages patristiques, en admettant une double publication de l’œuvre de saint Marc, la première à Rome avant la mort de saint Pierre, la seconde en Égypte, après son martyre. « Saint Marc, dit Richard Simon[116], a donné aux fidèles de Rome un Évangile en qualité d’interprète de saint Pierre, qui prêchait la religion de Jésus-Christ dans cette grande ville ; et il l’a aussi donné ensuite aux premiers chrétiens d’Égypte, en qualité d’apôtre ou d’évêque ». Mais ce n’est là qu’un subterfuge sans fondement solide. Quoi qu’il en soit, il ressort clairement du ch. 13, 14 et suiv. que l’Évangile selon saint Marc dût paraître avant la ruine de Jérusalem, puisque cet événement y est prophétisé par Notre-Seigneur, sans que rien vienne indiquer qu’il s’était accompli depuis[117].

2° Aucun doute ne saurait subsister à l’égard du lieu de la composition. Ce fut Rome, comme l’affirment, à part un seul, tous les Pères qui se sont occupés de cette question. Clément d’Alexandrie[118] rattache cette croyance à une antique tradition, παράδοσιν τῶν ἀνέϰαθεν πρεσϐυτέρων. Saint Irénée, saint Jérôme, Eusèbe de Césarée la signalent comme un fait indubitable[119]. Saint Épiphane parle dans le même sens : Εὐθὺς δὲ μετὰ τὸν Ματθαῖον ἀϰόλουθος γενόμενος δ Μάρϰος τῷ ἁγίῳ Πέτρῳ ἐν Ρώμῃ ἐπιτρέπεται τὸ εὐαγγέλιον ἐϰθεσθαι[120]. Saint Jean Chrysostome au contraire assure que le second Évangile aurait été composé en Égypte. Λέγεται, dit-il dans ses Homélies sur saint Matthieu, ϰαὶ Μαρϰος δὲ ἐν Αἰγύπτῳ τῶν μαθητῶν παραϰαλεσάντων αὐτὸν, αὐτὸ τοῦτο ποιῆσαι. Mais ce sentiment isolé ne saurait contrebalancer les témoignages si formels de tous les autres écrivains anciens[121]. Du reste le coloris latin et les expressions romaines que nous avons signalés plus haut[122] montrent bien que saint Marc dût écrire sur le territoire romain. D’un rapprochement établi entre Mc 15.21, et Ac 11.20, M. Storr a conclu[123] que la ville d’Antioche avait été la patrie de notre Évangile ; mais nous avouons ne rien comprendre à cette conclusion, qui est d’ailleurs universellement rejetée.

[113] Hypotyp. 6, apud Eusèbe de Césarée, Historia Ecclesiastica, vi, 44.

[114] Saint Irénée de Lyon, Adversus Hæreses, iii, 1 : μετὰ τούτῶν (scil. Πέτρου ϰαὶ Παύλου) ἔξοδον. Voir la citation complète au § 2. Le mot ἔξοδον ne peut désigner raisonnablement que la mort des deux apôtres. « Post quorum exitum », disait déjà Ruffin. Toutes les autres interprétations sont arbitraires. Cf. Joseph Langen, Grundriss der Einleitung in das Neue Testament, p. 87.

[115] Quelques manuscrits, Théophylacte et Euthymius, font écrire saint Marc dix ou douze ans après l’Ascension. Cf. Cæsar Baronius, Annales ecclesiastici, § 29.

[116] Richard Simon, Histoire critique du Nouveau Testament, t. i, p. 107. Cf. August Bisping, das Evangelium nach Markus, p. 6.

[117] Voyez, sur l’époque de la composition du second Évangile, une savante dissertation de Francesco Saverio Patrizi, s.j., de Evangeliis, l. I, pp. 36-51.

[118] Apud Eusèbe de Césarée, Historia Ecclesiastica, vi, 14.

[119] Voir les textes cités plus haut, § II, 1°.

[120] Saint Épiphane, Panarion, li, 6.

[121] Saint Jean Chrysostome, Commentaire sur l’Évangile selon saint Matthieu, Homélie i, 3.

[122] Voir le § IV, n° 3, 4°.

[123] Gottlob Christian Storr, Über den Zweck der evangelischen Geschichte, § 59 et 60.

§ VII. — CARACTÈRE DU SECOND ÉVANGILE

On a souvent et très justement proposé d’inscrire en tête de l’Évangile selon saint Marc les paroles suivantes de saint Pierre, qui en résument admirablement le caractère général[124] : « Vous savez ce qui est arrivé dans toute la Judée, après avoir commencé en Galilée, à la suite du baptême que Jean a prêché ; vous savez comment Dieu a oint du Saint-Esprit et de force Jésus de Nazareth, qui allait de lieu en lieu faisant du bien et guérissant tous ceux qui étaient sous l’empire du diable, car Dieu était avec lui ». Ac 10.37,38. Nous y trouvons en effet un portrait frappant de Jésus de Nazareth. Toutefois, ce portrait n’est pas, comme dans le premier Évangile, Mt 1.1, celui « du Fils de David et d’Abraham », c’est-à-dire du Messie ; ni, comme dans le troisième Évangile, celui du « Fils d’Adam qui était Fils de Dieu », Lc 3.38 : c’est le portrait du Dieu Rédempteur, incarné pour notre salut, faisant le bien, opérant de nombreux miracles parmi les hommes, développant sa mission beaucoup plus par des œuvres que par des paroles.

Ce portrait semble a première vue notablement réduit. Le second Évangile est en effet le plus court de tous : « breve Evangelium », disait déjà saint Jérôme[125]. Il n’a que seize chapitres, tandis que l’Évangile selon saint Jean en contient 21, celui de saint Luc 24, celui de saint Matthieu jusqu’à 28. Il tend sensiblement à la brièveté. Et néanmoins, comme il est bien rempli ! Mais ce n’est pas une simple nomenclature d’incidents sèchement énumérés les uns à la suite des autres ; ce sont des faits qui se reproduisent en quelque sorte sous le regard étonné du lecteur, tant la précision est grande dans les détails, tant le pittoresque abonde à chaque page. Aussi avons-nous là une photographie vivante du Sauveur. Sa personnalité humaine et divine est caractérisée d’une manière frappante. Non seulement nous apprenons qu’il participait à toutes nos infirmités, telles que la faim, Mc 11.12, le sommeil, Mc 4.38, le désir du repos, Mc 6.31 ; qu’il était accessible aux sentiments et aux passions des hommes ordinaires, par exemple, qu’il pouvait s’attrister, Mc 7.34 ; 8.12, aimer, Mc 10.21, s’apitoyer, Mc 6.14, s’étonner, Mc 6.61, être saisi d’indignation, Mc 3.5 ; 8.12,33 ; 10.14 ; mais nous le voyons lui-même avec sa posture, Mc 10.32 ; 9.35, son geste, Mc 8.33 ; 9.36 ; 10.16, ses regards, Mc 3.5,34 ; 5.32 ; 10.23 ; 11.11. Nous entendons jusqu’à ses paroles prononcées dans sa langue maternelle, Mc 3.17 ; 5.41 ; 7.34 ; 14.6 ; bien plus, jusqu’aux soupirs qui s’échappaient de sa poitrine, Mc 7.31 ; 8.12. Saint Marc nous rend également témoins de l’expression saisissante que Notre-Seigneur Jésus-Christ produisait, soit sur la foule, Mc 1.22,27 ; 2.12 ; 6.2, soit sur ses disciples, Mc 4.40 ; 6.51 ; 10.24,26,32. Il nous montre les multitudes se pressant autour de lui, Mc 3.10 ; 5.21,31 ; 6.33 ; de manière parfois à ne pas lui laisser le temps de prendre ses repas, Mc 3.20 ; 6.31. Cf. 2.2 ; 3.32 ; 4.1. Parmi les Évangélistes, personne mieux que lui n’a pris soin de noter exactement les différentes circonstances de nombre, de temps, de lieux et de personnes. 1° Les circonstances de nombre : Mc 5.13, « il y en avait environ deux mille, et ils se noyèrent dans la mer » ; Mc 6.7, « il commença à les envoyer deux à deux » ; Mc 6.40, « et ils s’assirent par rangées de cent et de cinquante » ; Mc 14.30, « avant que le coq chante deux fois, tu me renieras trois fois ». 2° Les circonstances de temps : Mc 1.35, « Vers le matin, pendant qu’il faisait encore très sombre »; Mc 4.35, « Ce même jour, sur le soir, Jésus leur dit : Passons à l’autre bord »; Mc 6.2, « Quand le sabbat fut venu, il se mit à enseigner dans la synagogue » ; Mc 11.11, « comme il était déjà tard, il s’en alla à Béthanie » ; Mc 11.19, « Quand le soir fut venu, Jésus sortit de la ville » ; cf. Mc 15.25 ; 16.2, etc. 3° Les circonstances de lieux : Mc 2.13, « Jésus sortit de nouveau du côté de la mer » ; Mc 3.7, « Jésus se retira vers la mer avec ses disciples »; Mc 4.1, « Jésus se mit de nouveau à enseigner au bord de la mer »; Mc 5.20, « Il s’en alla, et se mit à publier dans la Décapole » ; cf. Mc 7.31 ; 12.41, « Jésus, s’étant assis vis-à-vis du tronc »; Mc 13.3, « Il s’assit sur la montagne des oliviers, en face du temple » ; Mc 16.5, « Elles entrèrent dans le sépulcre, virent un jeune homme assis à droite » ; cf. Mc 7.31 ; 14.68 ; 15.39, etc. 4° Les circonstances de personnes : Mc 1.29, « ils se rendirent avec Jacques et Jean à la maison de Simon et d’André » ; Mc 1.36, « Simon et ceux qui étaient avec lui se mirent à sa recherche »; Mc 3.22, « les scribes, qui étaient descendus de Jérusalem » ; Mc 13.3, « Pierre, Jacques, Jean et André lui firent en particulier cette question »; Mc 15.21, « Simon de Cyrène, père d’Alexandre et de Rufus » Cf. Mc 3.6 ; 11.11 ; 11.21 ; 14.65, etc. Il faudrait presque transcrire le second Évangile verset par verset, si nous voulions noter tous les détails de ce genre. Qu’il suffise d’ajouter avec Da Costa[126], que « si quelqu’un désire connaître un fait évangélique, non seulement dans ses points principaux et dans ses lignes générales, mais aussi dans ses détails les plus minutieux, les plus graphiques, c’est à saint Marc qu’il doit recourir ». On conçoit aisément la fraîcheur, l’intérêt, les couleurs dramatiques que doit présenter une œuvre ainsi composée. Nous devons ajouter qu’elle a aussi une rapidité extraordinaire ; car saint Marc ne se donne pas beaucoup de peine pour combiner entre eux les événements qu’il raconte. Il ne les groupe point, comme saint Matthieu, d’après un ordre logique : il se contente de les rattacher l’un à l’autre, le plus souvent selon l’ordre historique, par les formules ϰαὶ, πάλιν, εύθέως. Cette dernière expression revient sous sa plume jusqu’à 41 fois[127] ! Il vole d’un incident à un autre incident, sans prendre le temps de faire des réflexions historiques. Sans cesse la scène change de la façon la plus abrupte sous les yeux du lecteur.

Des faits, et des faits brièvement racontés, tel est donc le fond du second Évangile. Saint Marc, qui est par excellence l’évangeliste de l’action, n’a conservé en entier aucun grand discours du Sauveur[128] ; celles des paroles du divin Maître qu’il a insérées dans sa narration sont habituellement les plus brûlantes, les plus vives, et il a su, en les résumant, leur donner une tournure incisive et énergique.

Son style est simple, vigoureux, précis, et généralement plein de clarté ; il y règne pourtant quelquefois une certaine obscurité, qui provient de la trop grande concision. Cf. Mc 1.13 ; 9.5,6 ; 4.10,34. On y remarque — 1° le fréquent emploi du présent au lieu du prétérit : Mc 1.40, « Un lépreux vient à lui »; Mc 2.3 (d’après le texte grec), « ils viennent à lui, portant un paralytique »; Mc 11.1, « quand ils approchèrent de Jérusalem,… il envoie deux de ses disciples » ; Mc 14.43, « aussitôt, pendant qu’il parlait, se présente Judas » ; cf. Mc 2.10,17 ; 14.66, etc. ; — 2° le langage direct au lieu du langage indirect : Mc 4.39, « il dit à la mer : Paix ! sois calme ! » ; Mc 5.9, « Il lui demanda : Quel est ton nom ? » ; Mc 5.12, « les démons le suppliaient, disant : Envoie-nous dans les pourceaux » ; cf. Mc 5.8 ; 6.23,31 ; 9.25 ; 12.6 ; — 3° la répétition emphatique de la même pensée : Mc 1.45, « cet homme, une fois parti, se mit à proclamer partout la nouvelle et à la propager » ; Mc 3.26, « Si donc Satan se dresse contre lui-même, s’il est divisé, il ne peut pas subsister, c’en est fini de lui » ; Mc 4.8, « elle donna du fruit qui montait et se développait »; Mc 6.25, « Et étant entrée aussitôt avec empressement » ; Mc 14.68, « Je ne sais ni ne comprends ce que tu veux dire », etc. ; — 4° les négations accumulées : « Et vous ne lui permettez plus de rien faire », Mc 7.12 ; 9.8 ; 12.34 ; 15.5 ; οὐϰέτι οὐ μὲ, Mc 14.25 ; « que désormais personne ne mange jamais de fruit de toi », Mc 11.14. — Outre les expressions latines et araméennes signalées plus haut, notons encore les locutions suivantes, dont saint Marc use volontiers : ἀϰάθαρτον πνεῦμα onze fois, six fois seulement dans saint Matthieu, trois dans saint Luc ; ἤρξατο λέγειν, ϰράζειν, vingt-cinq fois, les composés de πορεύεσθαι : εἰσπορ huit fois ; ἐϰπορ onze fois ; παραπορ quatre fois ; ἐπερωτάω, vingt-cinq fois ; ϰηρύσσειν, quatorze fois ; les diminutifs, v. g. θυγατρίον, ϰυνάρια, ϰοράσιον, ὠτάριον ; certains mots peu usités, tels que ϰωμόπολις, ἀλαλάζειν, μεγιστᾶνες, νουνεχῶς, πλοιάριον, τρυμαλία, etc.[129].

Concluons ce paragraphe par une réflexion, très juste du Dr Westcott[130] : « Par le fond, et par le style, et par la manière de traiter les sujets, l’Évangile de saint Marc est essentiellement une copie faite sur une image vivante. Le cours et l’issue des événements y sont dépeints avec les contours les mieux marqués. Alors même que l’on n’aurait aucun autre argument pour combattre ce qui a été dit touchant l’origine mythique des Évangiles, ce récit vivant et simple, marqué à l’empreinte de l’indépendance et de l’originalité les plus parfaites, sans connexion avec le symbolisme de l’ancienne Alliance, dépourvu des profonds raisonnements de la nouvelle, suffirait pour réfuter cette théorie subversive. Les détails qui furent primitivement adressés à la vigoureuse intelligence des lecteurs Romains sont encore remplis d’instruction pour nous[131] ».

[124] Voyez Louis-Émile Bougaud, l. c., p. 76 et s.

[125] Saint Jérôme de Stridon, De viris illustribus, c. 8.

[126] Isaäc da Costa, The Four Witnesses, p. 88.

[127] Carl Friedrich August Fritzsche, Evangelium Marci, p. xliv, en est offusqué : « Voces, écrit-il, ad nauseam usque iteratas et elegantiæ incuriam ». Elle est pourtant en général d’un très bon effet, et équivaut à l’« Ecce » de saint Matthieu.

[128] Voyez dans le commentaire, le début des chap. 4 et 13.

[129] voir Carl Friedrich August Fritzsche, Evangelium Marci, p. xliv et s. ; John Kitto, Cyclopædia of Biblical Literature, 3e édit. t. III, p. 72 ; William Smith, Dictionary of the Bible, s. v. Mark, Gospel of ; Karl August Credner, Einleitung in das Neue Testament

[130] Brooke Foss Westcott, Introduction to the study of the Gospel, p. 367.

[131] Voir aussi Henry Alford, The New Testament for English readers, 3e édit., t. 1, p. 39 ; Louis-Émile Bougaud, l. c., pp. 75, 76 et 82.

§ VIII — PLAN ET DIVISION

1. Le plan de saint Marc est fort simple : il consiste à suivre pas à pas la catéchèse historique qui, nous l’avons vu[124], devait former le fond de son ouvrage. Or, cette catéchèse n’embrassait généralement que la vie publique de Notre-Seigneur Jésus-Christ à partir de son baptême, avec la prédication de Jean-Baptiste en guise de préambule, et la Résurrection et l’Ascension du Sauveur pour conclusion[125], et telles sont précisément les grandes lignes suivies par notre évangéliste. Il omet donc entièrement les détails relatifs à l’Enfance et à la Vie cachée de Jésus, pour faire entendre immédiatement au lecteur la voix et les austères préceptes du Précurseur. Pour lui, comme pour les autres synoptiques, la Vie publique du Christ se borne au ministère exercé par Notre-Seigneur en Galilée ; mais, au lieu de s’arrêter avec eux aux scènes de la Résurrection, il suit le divin Maître jusqu’à son Ascension, jusqu’aux splendeurs du Ciel, compensant, par cette heureuse addition faite à la Vie glorieuse, ce qu’il avait omis dans la Vie cachée. M. J. P. Lange a fait une ingénieuse remarque, qui peut servir à mieux caractériser encore le plan adopté par saint Marc. Partant de cette idée que Jésus, tel que le représente le second Évangile, est le Dieu Fort annoncé par Isaïe, 9.6, le lion victorieux de la tribu de Juda dont parle l’Apocalypse, 5.5, il trouve dans la narration de saint Marc une succession perpétuelle de mouvements en avant et de mouvements en arrière, de charges et de retraites, comme il les nomme, qui ne sont pas sans analogie avec la marche du lion. Jésus s’avance avec vigueur contre ses ennemis ; puis tout à coup il se retire pour emporter le butin conquis ou pour préparer une nouvelle charge. Dans le tableau analytique qui termine la Préface, nous ferons ressortir ces mouvements variés et pleins d’intérêt[126].

2. Nous avons divisé le récit de saint Marc en trois parties, qui correspondent à la Vie publique, à la Vie souffrante et à la Vie glorieuse de Notre-Seigneur Jésus-Christ. La première partie, 1.14–10.52, raconte le ministère de Jésus à partir de sa consécration messianique jusqu’à son arrivée à Jérusalem pour la dernière Pâque. Elle est précédée d’un court préambule, 1.1-13, où le Précurseur et le Messie font tour à tour leur apparition sur la scène évangélique. Elle se subdivise en trois sections, qui nous montrent Jésus-Christ agissant d’abord dans la Galilée orientale, 1.14–7.23, puis dans la Galilée septentrionale, 7.24–9.50, enfin en Pérée et sur la route de Jérusalem, 10.1-52. Dans la seconde partie, 11.1–15.57, nous suivons jour par jour les événements de la dernière semaine de la vie du Sauveur. La troisième, 16.1-20, présentera à notre admiration les glorieux mystères de sa Résurrection et de son Ascension.

[124] § 4, n° 2.

[125] Cf. Ac 1.21,22 ; 10.37,38 ; 13.23-25.

[126] Cf. J. P. Lange, Theolog-homil. Bibelwerk, N. Test. 2. Th., das Evangelium nach Markus, 3° édit. p. 2 et 5.

§ IX. — LES PRINCIPAUX COMMENTATEURS DU SECOND ÉVANGILE

Aucun Père latin n’a commenté l’Évangile selon saint Marc avant le Vén. Bède[135]. Dans l’Église grecque, il faut descendre jusqu’au cinquième siècle pour trouver un écrivain qui l’ait expliqué; car les quatorze homélies « in Marcum », reproduites en langue latine parmi les œuvres de saint Jean Chrysostome, ne sont pas authentiques ; Victor d’Antioche est donc le plus ancien interprète de notre Évangile[136]. Plus tard, Théophylacte et Euthymius le commentèrent dans leurs grands ouvrages sur le Nouveau Testament.

Au moyen âge, comme dans les temps modernes, ce furent généralement les mêmes exégètes qui entreprirent de commenter saint Marc et saint Matthieu : on trouvera donc leurs noms indiqués à la fin de la Préface de notre commentaire sur le premier Évangile[137]. Qu’il suffise de rappeler les noms de Maldonat, de Fr. Luc de Bruges, de Noël Alexandre, de Corneille de la Pierre, de D. Calmet, de Mgr Mac Evilly, des docteurs Reischl, Schegg et Bisping parmi les Catholiques, de Fritzsche, de Meyer, de J. P. Lange, d’Alford, d’Abbott parmi les protestants. Nous n’avons qu’un très petit nombre de Commentaires spéciaux à signaler :

Elsner, Commentarius critico-philologicus in Evangelium Marci. Lugd. Batav. 1773, 3 tom. in-4°.

van Willes, Specimen hermeneuticum de iis quæ ab uno Marco sunt narrata aut copiosius et explicatius ab eo exposita. Traject. 1811.

Patrizi, In Marcum commentarium, Rome, 1862.

Maclear, The Gospel according to saint Mark, with notes and introduction, Cambridge, 1877.

[135] Le commentaire publié sous le nom de saint Jérôme n’est pas de lui.

[136] Victor d’Antioche, Βίϰτωρος ϰαί ἄλλων ἐξηγήσεις εὶς τὸ ϰατὰ Μάρϰον εὐαγγέλιον, in Christian Friedrich von Matthäi, Evangelium Secundum Marcum Graece et Latine, Moscou, 1775, 2 tom.

[137] Évangile selon saint Matthieu, Préface, § IX.